CTX]
  · nospSrtdoemt9c780r90vN90b4 41i81ia0g282i29 2taghoefhi,7elm96  ·
יש כסף במקום א', ואני מתלבט אם למכור ולהעביר אותו למקום ב', כי יש מס לשלם
סיכום מנהלים - עשיתי מחשבון (לינק למטה). תשתמשו בו.
בכל מחזור של קורס ההשקעות שלנו כמה אנשים שואלים את השאלה הזאת. הנה כמה ניסוחים שלה:

    יש קופת גמל להשקעה (קופג"לה), ואני עכשיו מבין שעדיף לי לנהל תיק בחשבון מסחר, למכור או לחכות?
    אני מושקע בקרן נאמנות ישראלית יקרה, ואני מתלבט אם להעביר את הכסף לתיק שלי
    יש לי כסף בקרן השתלמות מעל לתקרה ואני לא יודע אם שווה לי לשלם את העמלות
    לפרק פוליסת חיסכון ולהעביר את הכסף לתיק? 

הבנתי שצריך לכתוב פוסט שמסביר את התשובה, ואשלח להם אותו בקבוצת הוצפ.
לקח לי חודש לכתוב את הפוסט הזה. זאת שאלה ממש קלה, אבל פוסט ממש קשה. כי הוא מערב מושגים שרוב האנשים לא מכירים. אז אני אתחיל בלענות על השאלה למי שמכיר את המושגים, מי שלא מכיר תשאלו בתשובות ואני אנסה לענות, או שאשלח אתכם לחפש בקבוצה. מי שעדיין לא מבין בסוף הפוסט, אני מארגן הפגנה, אם תהיה לי מספיק תמיכה אנחנו נדרוש מאבי (פאקינג) שטרן שיכתוב לנו פוסט כזה, אבל מובן.

    הפוסט הזה דרש ממני תעצומות נפש, לייקים יפצו אותי 3> 

איזה מושגים צריכים לדעת? ארוע מס, מס רווחי הון, קופג"לה, פוליסת חיסכון, תיק אישי, קרן מחקה זולה, קרן נאמנות יקרה, תיק מנוהל.
יאללה בואו נתחיל! לקופג"לה, פוליסת חיסכון וקרן נאמנות [מכשירים יקרים] יש עמלות שנתיות באחוזים מסך הצבירה. זה אומר שאנחנו משלמים את אותה העמלה כל שנה ושנה כאחוז מכל מה שיש לנו. יש לזה יתרונות וחסרונות, אבל זה המצב.
מי שמסיים את הקורס שלנו בדרך כלל פותח חשבון מסחר, ושם הוא רואה כמה זה פשוט לקנות קרן מחקה זולה. הפער לאחר שנים הוא הרבה אחוזים.
אבל אנשים לא עושים את הקורס שלנו בתיכון*, אז לעיתים הם מסיימים את הקורס ומבינים שיש להם סכום במכשיר יקר. יש אפשרות לשמור את המכשיר היקר עד שנצטרך את הכסף, ויש אפשרות למכור את ההשקעה, לשלם את המס כבר היום, ומה שיישאר מהכסף ייכנס להשקעה זולה.
אם נשמור את המכשיר היקר, מצד אחד נשלם דמי ניהול יקרים, מצד שני לא נשלם את המס היום אלא בעתיד.
אם נמכור היום ונעביר לתיק, נשלם דמי ניהול זולים אבל מצד שני נשלם את המס כבר היום.
כידוע, זול עדיף מיקר, אבל לשלם מחר עדיף מלשלם היום - ולכן כולם שואלים איך להחליט.
הכנתי מחשבון שעוזר לקבל את ההחלטה, והנה האינטואיציה:
אם אני לא משלם את המס היום (=לשמור את המכשיר היקר) אז הסכום שהייתי משלם כמס ממשיך לעבוד בשבילי.
אם אני משקיע לעוד שנים רבות, מובטח לי שכל עניין המיסוי זניח, ומה שחשוב זה כמה אחוז אני משלם כעמלה.
תוכלו לשחק במחשבון ולראות אם משתלם לכם.
לינק למחשבון: https://docs.google.com/.../1UjC3dJnvIcZZPab.../edit...
בתגובה הראשונה אני מתחיל הפגנה לבקש מאבי פוסט על זה, אז אם לא הבנתם כלום תצטרפו אליי בתגובה ראשונה.
Avi Stern
_____
* אלא אם ההורים שלהם קונים להם אותו במתנה 
